\documentclass{memoria}



\usepackage{listings}
\lstset{language=Prolog}


\usepackage{minted}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}

\input{algoritmos_espanol} % mi archivo de traducción

\begin{document}

\portada{Informe dos de Laboratorio de Lógica y Teoría de la Computación}{Diego
Díaz \\ Felipe Garay}{Rodrigo Pizarro G. \\ Ayudantes: \\Guisselle
Segovia\\ Nicolás Uribe}{\today}




\indices


\capitulo{Introducción}
% Motivacion: Se debe capturar el interes del lector a travez de la
%   contextualizacion del problema, historia, resumen de contenidos previos
% Objetivos: Realizar una breve descripcion de los objetivos del trabajo tanto
%   generales como específicos
% Alances: Mencionar la finalidad del informe
% Organizacion: Realizar breve drescripcion del contenido y organizacion del
%   informe sin entrar en detalles


\seccion{Motivación}


Los computadores se han programado duran años usando principalmente lenguajes a
bajo nivel. Por ejemplo: ensamblador y C, los cuales se basan en el paradigma
imperativo, realizan su trabajo dando instrucciones al procesador para que mueva
bytes de un registro a otro. Programas realizados en estos lenguajes no son
útiles para obtener la abstracción necesaria para expresar ideas y problemas que
tienen las personas (\cite{Wikipedia:ProgramacionLogica}). Lenguajes que
utilizan otros paradigmas como el funcional o el lógico son capaces de dar la
abstracción necesaria para poder traducir desde la notación matemática de las
funciones o de la lógica de primer orden a un lenguaje de programación.


Para poder expresar las distintas variables de un problema se puede utilizar la
lógica matemática, que es una forma sencilla para el intelecto humano de
expresar formalmente problemas complejos (\cite{Wikipedia:ProgramacionLogica}).


La programación lógica permite que el programador pueda crear soluciones en
forma de programas utilizando lo que se conoce como base de conocimiento. En
prolog se puede definir una base de conocimiento y construir los programas en
base a esos hechos (\cite{ProgramacionLogica}) obteniéndose programas escritos
en un lenguaje parecido al de la lógica de primer orden.

El problema planteado en el enunciado consiste en recibir una serie de hechos
sobre una bodega y decidir si es posible o no recorrerla desde la posición
$(0,0)$ a la $(n, n)$ (\cite{Enunciado}). La bodega presenta ciertos obstáculos
como bloques o ácido por las cuales las personas no pueden caminar. Si no
existe ningún camino por el cual las personas puedan llegar al final de la
bodega entonces el programa debe responder con ``No'', en caso contrario debe
responder con ``Yes''.


\seccion{Objetivos}


\subseccion{Objetivos Generales}

Aplicar los conceptos de lógica vistos en clases parar programar una solución a
un problema de búsqueda de posibles caminos en el lenguaje de programación
prolog usando una base de conocimiento.


\subseccion{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
        \item Crear un programa en prolog que solucione el problema del
            enunciado.
        \item Poder reconocer los posibles errores de consistencia en la base de
            conocimiento dada.
        \item Dar un informe de los errores encontrados en la base de
            conocimiento al usuario en un archivo de texto.
        \item Responder con ``Yes'' si se puede recorrer la bodega, responder
            con ``No'' en caso contrario.
\end{enumerate}




\seccion{Alcances}


En este informe se explica como se llegó a crear el programa en prolog pedido en
el enunciado, la teoría utilizada en la solución y las páginas consultadas en el
desarrollo del laboratorio 2 de lógica y teoría de la computación.


\seccion{Organización}


Este informe contiene un marco teórico donde se explican los conceptos que se
van a usar en las siguientes secciones del documento, una presentación del
problema donde se describe el el problema planteado en el enunciado del
laboratorio, una descripción de la solución la cual esta dividida en dos
secciones, una donde se explica como se llego al programa en prolog y la otra
donde se explica como fueron implementados los detectores de errores y
finalmente una conclusión recapitulando sobre los objetivos propuestos en esta
introducción.



\capitulo{Marco Teórico}
% Trazar los fundamentos e ideas principales del problema y su desarrollo,
% restringir el area de investigacion y definir conceptos básicos utilizados en
% el proceso

Como se ha mencionado fundamentalmente el desarrollo de este laboratorio busca poner en práctica el conocimiento adquirido
en el curso de Lógica y Teoría de la Computación, correspondiente al manejo de Lógica de Primero Orden,
hasta el momento solo se había visto con papel y lápiz, pero ahora se podrá apreciar su utilización
al producir una implementación para poder dar solución al problema en cuestión especificado en las secciones siguientes.
Cuando se habla del manejo de Lógica de Primer Orden, hablamos de un concepto muy amplio, pondremos en desarrollo
la formación formal de lenguaje de abogado (sintaxis), también jugará un rol importante poder interpretar este lenguaje
para cada fórmula que se realice, y así poder llegar a dar una respuesta correcta al problema (semántica) (\cite{DiapositivaII.2}) y por otro lado
se utiliza una Base de Conocimiento (en este caso información entregada por la empresa, explicada en más detalle en las secciones posteriores), lo que nos permite clarificar el concepto de Consecuencia Lógica (poder dar respuesta al problema en cuestión, según la Base de Conocimiento disponible) (\cite{DiapositivaII.3}), en este caso para resolver esto último utilizaremos el lenguaje de programación PROLOG que lleva implementado un Método que da respuesta para concluir la Consecuencia Lógica (Método de Resolución).

Entonces para una total comprensión se deben conocer estos conceptos. La Lógica de Primer Orden se basa en tres objetos importantes, como son las constantes, Predicados (o Relaciones) y funciones. Las constantes son objetos concretos, un elemento específico del Universo en donde se trabaja, los Predicados relacionan estos elementos, como por ejemplo, esPato(Donald) o esPadre(Juan,Julio) (Juan es padre de Julio), para no expresar cada uno de estos elementos por separado, existen las variables, así se pueden expresar algunos o todos los elementos fácilmente con la ayuda de Cuantificadores, estos últimos son dos el Cuantificador Universal que puede tomar todos los elementos y el Existencial que hace referencia a que algún elemento cumpla con tal condición, por ejemplo Para todo ``x'' Existe ``y'' talque ``y'' es padre de ``x'' (todos tiene un padre), esto le genera a esta lógica una gran expresividad. Al igual que lo Predicados las funciones actúan de manera similar, la diferencia es que los Predicados dan un valor de verdad respecto de la relación y la función solo retorna un elemento en concreto.  El lenguaje escrito en Lógica de Primer Orden estará bien escrito si un Predicado contiene solo términos, es decir, constantes o variables o una función que contenga constantes y/o variables y/o funciones. Como toda lógica a estos elementos los acompañan los conectivos lógicos como ``o'' ``y'' ``implica'' ``si solo si'' y la ``negación'' y como también la ``equivalencia'' Todo lo último descrito corresponde a la sintaxis de las fórmulas de esta lógica, en cuanto a la semántica a grandes rasgos se logra dar una interpretación utilizando un Universo, el cual sirve para tener elemento posibles de asignar a las fórmulas desarrolladas y una función de asignación para que esta pueda asignar tales elementos a las fórmulas (\cite{DiapositivaII.2}). 

El concepto de Base de Conocimiento es en simples palabras un conjunto de hechos (fórmulas) que utilizaremos como un conocimiento adquirido para poder deducir a partir de este alguna consecuencia (algún hecho), entonces este concepto va unido directamente a la Consecuencia Lógica, si nuestra Base de Conocimiento es consistente y se dan esos hechos, entonces podemos decir (concluir) si otro hecho se puede dar, en el fondo toda lógica busca modelar en cierto rango el pensamiento humano (\cite{DiapositivaII.3}).
Cono se dijo se utilizará el lenguaje de programación PROLOG que pertenece a un sub-paradigma del paradigma de programación Declarativa, como es la programación Lógica, este estilo de programación permite fácilmente expresar la Lógica de Primer Orden ya que gira entorno al concepto de Relación entre elementos y como posee implementado el Método de Resolución, el cual corresponde a un método para poder dar respuesta de si un hecho es Consecuencia Lógica con respecto a una Base de Conocimiento. Este método funciona reordenando las fórmulas, cambiando su sintaxis y obteniendo un conjunto de cláusula (formulas separadas solo por el conectivo lógico ``o'' y así utilizando contradicción puede demostrar si hay o no Consecuencia Lógica.


\seccion{Prolog}

\subseccion{Sintaxis}


Dentro del lenguaje de programación Prolog hay distintos conceptos que se
utilizan en su sintaxis. A continuación se enumera y explica estos elementos (\cite{PrologNow}):


\begin{enumerate}
        \item Atom: Un ``atom'' puede ser una cadena de caracteres capitalizada,
            dígitos o caracteres especiales como: @=, ;, :-. Algunos de estos
            ``atoms'' tienen un significado predefinido por el lenguaje y por lo
            tanto son palabras reservadas.

        \item Números: Algunas implementaciones de prolog soportan números
            flotantes, pero todas son capaces de representar secuencias enteras
            (Ej: -2, -1, 0, 1, 2, 3).

        \item Variables: Las variables se escriben capitalizando la primera
            letra del identificador o utilizando un guion bajo. Ej: X, Y,
            Variable, \_var.
\end{enumerate}


\subseccion{Matching}


La idea detrás del ``matching'' (coincidencia) es la siguiente: ``Dos términos se
dicen que coinciden si son iguales o si contienen variables que pueden ser
instanciadas de tal manera que los términos finales son iguales''. 

Este concepto se utiliza a lo largo de toda la programación en prolog ya que
permite hacer consultas como por ejemplo: Sea hombre(Felipe), entonces hombre(X)
=> X = ``Felipe''. En este ejemplo se utiliza ``matching'' para encontrar un
valor tal que X sea igual al valor de hombre(Felipe), este valor es
efectivamente ``Felipe''. Se usa matching para consultar valores en la
base de conocimiento como en el ejemplo (\cite{PrologNow}).


\subseccion{Recursión}


La recursión se se define como la ``posibilidad de definir de un conjunto
infinito de objetos con una declaración finita'', esto quiere decir que a partir
de crear una funcion o objeto podemos obtener un conjunto infinito
(\cite{Wikipedia:Recursion}).

Prolog permite definir predicados de forma recursiva. Un predicado es recursivo
si uno o más reglas en su definición se referencian a si mismo.

Un uso importante de la recursión es en los predicados que operan sobre listas.
Un predicado recibe una lista, opera con el primer elemento y se llama a si
misma con el resto de la lista. Por ejemplo en la figura 2-1 se muestra un
algoritmo que opera sobre una lista de números y encuentra el valor máximo en
aquella lista (\cite{PrologNow}).

\figura{Ejemplo de algoritmo recursivo para obtener el máximo de una lista}{\includegraphics[scale=0.5]{maxs.png}}


\begin{minted}{prolog}
zip(_, [], []).
zip([], _, []).
zip([X|T1], [Y|T2], [[X, Y]|L]) :- zip(T1, T2, L).
\end{minted}
\figura{Código de ejemplo de función recursiva que opera con listas}{}


La figura 2-2 muestra como se implementa una función recursiva que opera sobre
listas de forma recursiva. Su funcionamiento es el siguiente: Las primeras dos
lineas son los casos bases para las listas vacías. La tercera linea define el
caso de recursión. Primero toma el primer elemento de la primera y segunda lista
(``X'' e ``Y'') y luego los agrega como primer elemento de la lista L para luego
llamarse nuevamente con las colas de las listas que fueron dadas como
argumentos.


\subseccion{Listas}

Prolog utiliza las listas para agrupar datos. Son ampliamente utilizadas a lo
largo de las funciones predefinidas en el lenguaje. Una lista se define como se
puede ver en la figura 2-3. 


\begin{minted}{prolog}
    [1, 2, 3, 4...]
\end{minted}
\figura{Ejemplo de lista numérica en prolog}{}


El lenguaje tiene lo que se conoce como ``syntactic sugar'' para operar sobre las
listas (\cite{Wikipedia:Sugar}). Por ejemplo ``[X $\rvert$ XS]'' quiere decir que X va a
tomar el valor del primer elemento de la lista (la cabeza o head) y XS va a ser
el resto de la lista (la cola o tail). Se puede utilizar esta sintaxis para
definir funciones que operen sobre listas como en la figura 2-2.





\capitulo{Presentación del problema}
% Describir el problema a solucionar, la identificacion y analisis de sub
% problemas

El problema en cuestión sucede en el contexto de una Empresa Productora de Ácido, la cual está estructurada con varias bodegas
contiguas conectadas entre sí, esto implica que sus trabajadores deben obligadamente circular por ellas para poder lograr
llegar a otras bodegas y realizar sus deberes correspondientes. El problema entonces surge por una serie de accidentes en varias
bodegas, provocando varios derrames importantes de ácido, este hecho repercuta en un gran problema a dicha empresa, ya que 
como se mencionó, las bodegas son el único camino para poder llegar a otras bodegas. Debido a estas complicaciones 
la empresa decide contratarnos al ser alumnos de Lógica y Teoría de la Computación de la Universidad de Santiago de Chile,
para implementar un mecanismo donde este pueda verificar si es posible o no cruzar una bodega.
Para que se pueda construir la solución al problema, la empresa nos entrega cierta información que dispone de algunas bodegas,
con esto se puede analizar la situación y lograr una respuesta al problema. En este caso la bodega se toma como
una matriz, con esto la información entregada es la siguiente:

1. Dimensión(n): Indica las dimensiones de la bodega, que será nxn.
2. Bloque(x,y): Indica la posición en donde hay un elemento que impide el paso.
3. Ácido(x,y): Indica la posición en donde se encuentra ácido derramado.

Junto con esta información se nos indica que al estar derramado un ácido en un cuadro de posición (x,y), no se puede por seguridad,
circular por sus 8 cuadros adyacentes.
Con toda la información entregada anteriormente, la empresa desea que demos la respuesta de si puede 
llegar de la posición (0,0) de la bodega a la posición (n,n) de esta misma.
Pero acá surge otro problema, y es con respecto a la información, la cual puede venir con algunos fallos,
esto genera que se deba corroborar antes de realizar la verificación del problema, que la información esté en buen
estado (que no contenga errores), y en caso de que exista error, se entregue un informe que mencione cual error 
es, para que así la empresa pueda corregirlo.
Los posibles errores son:

\begin{itemize}
    \item Error1: Un bloque en la misma posición que otro bloque.
    \item Error2: Un ácido en la misma posición que otro ácido.
    \item Error3: Un bloque o un ácido fuera de los rangos de la bodega.
    \item Error4: Un bloque posicionado en el rango de restricción del ácido.
    \item Error5: El archivo contiene más de dos dimensiones.
\end{itemize}

Como alumnos de Lógica y Teoría de la Computación se nos dice que se debe realizar la implementación de la solución
en el lenguaje de programación PROLOG.
La empresa por su parte entrega la información en un archivo de texto plano llamado ``info.pl'' donde este contiene las
Relaciones descritas anteriormente. En cuanto a La solución entregada debe dar un ``YES'' o un ``NO'' dependiendo de si es posible
o no cruzar tal bodega. Por el otro lado de la verificación de la información, si se llega a encontrar un error, la ejecución 
del programa debe detenerse y se debe escribir tal error en un archivo de texto de 
salida llamado ``informeError''

En el problema planteado se pueden identificar dos sub-problemas entonces, uno es el problema mismo en cuestión, dar respuesta si o no
a la interrogante de si es posible cruzar una bodega y el otro es lidiar con la información errónea, donde debemos ser capaces de identificar cuando se entrega información realmente útil, es decir, sin errores para que realmente se pueda usar, 
y así se logre el objetivo de dar la solución a la empresa, con esto se apreció que este último depende directamente
del estado de la información y no viceversa.


\capitulo{Descripción de la solución}
% Una descripcion de la solucion a implementar, incluyendo supuestos realizados,
% los algoritmos elaborados, las caracteristicas de la implementacion, las
% deciciones tomadas y razones de las mismas. Incluya gráficos e imagenes
% adecuadas para apoyar su analisis

A continuación se presentan dos secciones, una en la cual se explica como se
creó la parte que encuentra una respuesta al problema del enunciado y otra en la
cual se explica como se implementaron la verificación de los errores.

\seccion{Solución al problema}

El algoritmo de la figura 4-1 muestra muestra como funciona la solución a la
lógica del programa en forma de pseudocódigo.

En la implementación en prolog se utiliza la función ``member'' (viene definida en
prolog) la cual recibe un elemento y una lista. Retorna true en caso que exista
el elemento en la lista, false en caso contrario. Con esa función podemos
verificar si las coordenadas dada ya ha sido revisada.

La función ``noFinal'' se utiliza para verificar si las coordenadas corresponden
al final de la bodega o no, en caso de que sea el final, esta función retorna
false, retorna true en caso contrario.

Luego se verifica mediante una negación de ``bloque'', así si en las coordenadas
no hay un bloque se puede continuar verificando las otras condiciones
necesarias para poder encontrar una salida de la bodega.


Finalmente es necesario verificar si las coordenadas no esta cubiertas por
ácido. Esto se realiza mediante la función ``podemosCaminarAcido''.

Una vez que se verifican todos los pasos anteriores es posible saber si se puede
recorrer la bodega comprobando que en las coordenadas finales (D, D) no hay
ningún bloque ni ácido.


El algoritmo de la figura 4-2 implementado en ``podemosVerificarAcido''
verifica si en la coordenada dada hay ácido o no se puede pasar debido a un
ácido contiguo. Funciona verificando que las 8 coordenadas al rededor de la
coordenada no exista un ácido. Si existe un ácido que no permita caminar por la
coordenada actual, entonces el algoritmo retorna false, en caso contrario
retorna true.



\begin{algorithm}[h!]
\begin{algorithmic} [1]
    \REQUIRE La posición X e Y actuales, una lista L que contiene los pasos anteriores
    \ENSURE Si es posible o no recorrer la bodega

    \IF{las coordenadas X e Y no están en la lista L}
        \IF{no estamos en la posición final}
            \IF{no hay un bloque en la posición actual}
                \IF{no estamos fuera de los limites}
                    \IF{no hay ácido en la posición actual}
                        \STATE{ Generar las siguientes coordenadas para seguir avanzando: (X + 1, Y), (X, Y + 1), (X - 1 , Y), (X, Y - 1)}
                        \STATE{ Llamar a este mismo algoritmo con las 4
                        coordenadas generadas, agregando cada una a la lista L según corresponda}
                        \STATE{si al llamar a la función con una de las
                            coordenadas esta retorna false, entonces intentar
                        con las siguientes coordenadas}
                        \IF{no hay más coordenadas que revisar y todas retornaron
                        false}
                            \RETURN false
                        \ENDIF
                    \ENDIF
                \ENDIF
            \ENDIF
        \ENDIF
    \ENDIF



\end{algorithmic}
%\caption{Calcula la torre de mayor altura. Se llama Resolver}
\label{backtracking}
\end{algorithm}
\figura{Algoritmo principal que resuelve el problema planteado en el laboratorio}



\begin{algorithm}
\begin{algorithmic} [1]

    \STATE Generar las 8 posibles coordenadas al rededor de la coordenada dada
    \IF{una de las coordenadas dadas es un ácido}
        \RETURN false
    \ELSE
        \RETURN true
    \ENDIF




\end{algorithmic}
%\caption{Verifica si se puede caminar por las coordenadas dadas. Retorna true si podemos caminar por el ácido, false en caso contrario}
\label{acido_verificar}
\end{algorithm}
\newpage
\figura{Verifica si se puede caminar por las coordenadas dadas. Retorna true si podemos caminar por el ácido, false en caso contrario}











\seccion{Implementación de los detectores de errores}



\subseccion{Error 1}

El error 1 consiste en verificar que un bloque se encuentre en la misma posición que otro bloque (\cite{Enunciado}), 
es decir, que la información entregada (nuestra base de conocimiento ``info.pl'') no debe poseer dos bloques 
posicionados en las mismas coordenadas (x, y) dentro del rango de la bodega. 

Para dar solución a este problema de la base de conocimiento, se basó en la utilización de listas y comparación 
entre estas. El razonamiento usado se describe en el algoritmo de la figura 4-3.

\newpage
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic} [1]

	\STATE Listar todos los bloques de la base de conocimiento en una lista L1 en forma de pares ordenados como sub-listas [x, y] 
	\STATE Quitar [x, y] repetidos de la lista L1 y guardar la lista resultante sin repetidos en una lista L2
		\IF{el tamaño de Lista L2 es menor al tamaño de lista L1}
			\RETURN true
		\ELSE
			\RETURN false
        \ENDIF


\end{algorithmic}
%\caption{Algoritmo para verificar si existen bloques en la misma posición dentro de una bodega}
\label{error1}
\end{algorithm}
\figura{Algoritmo para verificar si existen bloques en la misma posición dentro de una bodega}


Con esto es fácil ver si se encuentran dos bloques o más en la misma posición (x, y) dentro de la bodega,
ya que como se tienen todas las posiciones de los hechos bloque(x, y) seleccionados en una lista L1 (en forma de pequeñas listas de tamaño 2), si se da el caso de que hay elementos repetidos (coordenadas iguales), se van a eliminar y claramente la cantidad de elementos (hechos) en la lista L1 disminuiría, esto es plasmado en la lista L2, por ende, si el tamaño de esta última es menor, afirma que sí hay bloques en la misma posición, por la otra parte, si la lista L2 posee el mismo largo que la lista L1 orignal, entonces evidentemente no se eliminaron coordenadas, lo que afirma que no hay bloques en las mismas posiciones. 


\subseccion{Error 2}

El error 2 consiste en identificar que un ácido se encuentre en la misma posición que otro ácido (\cite{Enunciado}), 
es decir, que la base de conocimiento 'info.pl' no debe poseer dos ácidos posicionados en las mismas coordenadas (x, y) dentro del rango de la bodega. 

Para dar solución a este problema se utilizó un razonamiento idéntico que en el
error 1 ya que tiene el mismo fin, solo que con distintos hechos de la base de
conocimiento, por ende, también se basó en la utilización de listas y
comparación entre estas. El algoritmo de la figura 4-4 expresa como se resolvió dicho problema.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic} [1]

	\STATE Listar todos los ácidos de la base de conocimiento en una lista L3 en forma de pares ordenados como sub-listas [x, y] 
	\STATE Quitar [x, y] repetidos de la lista L3 y guardar la lista resultante sin repetidos en una lista L4
		\IF {el tamaño de Lista L4 es menor al tamaño de lista L3}
			\RETURN true
		\ELSE
			\RETURN false
        \ENDIF



\end{algorithmic}
\label{error2}
\end{algorithm}
\figura{Algoritmo para verificar si existen bloques en la misma posición dentro de una bodega}


Por ello para encuentran dos ácidos o más en la misma posición (x, y) dentro de la bodega,
se tienen todas las posiciones de los hechos ácido(x, y) seleccionados en una lista L3 (en forma de pequeñas listas de tamaño 2), si se da el caso de que hay elementos repetidos (coordenadas iguales), se van a sacar y en definitiva la cantidad de elementos (hechos) en la lista L3 disminuirá, esto es plasmado en la lista L4, por lo cual, si el tamaño de esta última es menor, afirma que sí hay ácidos en la misma posición, por la parte contraria, si la lista L2 posee el mismo largo que la lista L1 orignal, entonces evidentemente no se eliminaron coordenadas, lo que afirma que no hay ácidos en las mismas posiciones. 

Para lograr la implementación de los dos errores anteriores, error 1 y error 2 fueron fundamentales tres funciones de listas en prolog, estas son:

\begin{itemize}
	\item findall(X,rel(X),L1): encuentra todos los elementos X pertenecientes a la relación rel(X) y los guarda en la lista L1. Con esta se guardaron todos los elementos de la relación bloque(X,Y), en forma [X,Y] en una lista L1 y todos los elementos de la relación ácido(X, Y), en forma [X,Y] en una lista L3. 
	\item sort(L,Newlist): En la lista L, quita los elementos repetidos (si es que hay), y guarda esta sin elementos repetidos en la lista Newlist. Esta función se utilizó para eliminar elementos repetidos en caso de que existieran en la lista L1 y Le y guardando la lista sin repetidos en L2 y L4 correspondientemente.
	\item length(L,Tam): calcula el largo (tamaño) de la lista L y le da ese valor a Tam. Con ella se logró entonces comparar los tamaños de las dos listas usadas L1 y L2, como también de las listas L3 y L4 luego de haber utilizado sort, para así verificar claramente si existen o no tanto bloques como ácidos en las mismas posiciones respectivamente.
\end{itemize}



\subseccion{Error 3}

El error 3 consiste en verificar que los ácidos y bloques se encuentren dentro
del rango de la bodega (\cite{Enunciado}), osea que no pueden tener una
componente de sus coordenadas que sea menor a 0 o mayor que el valor de
``dimension'' de la base de conocimiento ``info.pl''.

Para implementar el error se utilizo el algoritmo de la figura 4-5. La función
recursiva ``verificar\_error3'' implementa el algoritmo de la figura 4-6. 

\newpage

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic} [1]


    \STATE Obtener una lista con las coordenadas de todos los bloques
    \STATE Obtener una lista con las coordenadas de todos los ácidos
    \STATE Unir (concatenar) las dos listas en una sola
    \STATE llamar a verificar\_error3 con la lista concatenada

\end{algorithmic}
%\caption{Algoritmo para reconocer si existe el error 3}
\label{error3}
\end{algorithm}
\figura{Algoritmo para reconocer si existe el error 3}


\begin{algorithm}
\begin{algorithmic} [1]

    \STATE Con la lista dada
    \IF{no hay más elementos en la lista}
        \RETURN true
    \ELSE
        \STATE Verificar que para las coordenadas es este elemento sean mayores
        o iguales a cero, o que sean menores o iguales a la dimensión de
        ``info.pl''
        \STATE Volver a llamar a verificar\_error3 con la cola de la lista
    \ENDIF

\end{algorithmic}
%\caption{Algoritmo que explica la función verificar\_error3}
\label{verificar_error3}
\end{algorithm}
\figura{Algoritmo que explica la función verificar\_error3}


Finalmente si ``verificar\_error3'' retorna ``true'', entonces no existe el error 3
y por lo tanto no hay ningún bloque o ácido fuera de los rangos. En caso que
``verificar\_error3'' retorne ``false'', entonces existe al menos un bloque o
ácido que esta fuera de los rangos de la bodega.








\subseccion{Error 4}

Para el error 4 es necesario detectar si un bloque se encuentra en el rango que
esta restringido por un ácido. Esto incluye también al mismo ácido. Por ejemplo
en el caso de la siguiente figura en la casilla con la letra ``A'' (mayúscula)
no puede ir un bloque, ya que esta en la restricción del ácido. También lo mismo
con las casillas con las letras minúsculas ``a''


\figura{Ejemplo de un ácido en la cuadricula de la bodega}{\includegraphics[width=5cm]{imagenes/regilla_acido.png}}


\figura{Un caso en el cual existe un error 4. El lugar del error se muestra con
rojo y un bloque ``b''}{\includegraphics[width=5cm]{imagenes/error4.png}}



El algoritmo de la figura 4-9 verifica la existencia del error 4 en la base de
conocimiento.

\newpage
\begin{algorithm}
\begin{algorithmic} [1]


    \STATE Sacar el primer elemento de una lista dada
    \STATE Verificar que para esas coordenadas se pueda caminar por el ácido
    \IF{no se puede caminar por el ácido}
        \RETURN false
    \ELSE
        \STATE Continuar con la cola de la lista
    \ENDIF

\end{algorithmic}
%\caption{Algoritmo para reconocer si existe el error 4}
\label{error4}
\end{algorithm}
\figura{Algoritmo para reconocer si existe el error 4}


La verificación de si se puede caminar por el ácido se hace en el algoritmo
de la figura 4-2 listado en la sección 4.1.

Por lo tanto basta con verificar el resultado del algoritmo mostrado para ver si
existe el error 4. Su implementación se puede ver en el predicado
``verificar\_error4'' en el programa.








\subseccion{Error 5}

El error 5 dice: ``El archivo contiene más de una dimensión'' (\cite{Enunciado}). En este caso
debemos anunciar si la base de conocimiento contiene más de una dimensión
definidas. Por ejemplo en la figura 4-1 hay dos dimensiones. Si bien ambas
dimensiones son iguales, igual se considera que se están definiendo dos.

\newpage

\begin{minted}{prolog}
dimension(8).
dimension(8).
bloque(0, 1).
bloque(1, 1).
bloque(2, 1).
bloque(2, 2).
acido(3, 4).
acido(5, 2).
\end{minted}
\figura{Ejemplo de más de una dimensión definida en el archivo info.pl}{}


Para reconocer este error se implementó el algoritmo de la figura 4-11.

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic} [1]


    \STATE Listar todas las dimensiones en la base de conocimiento en forma de
    lista
    \STATE Obtener el largo de la lista
    \IF{largo de la lista mayor a 1}
        \STATE Mostrar el error 5
        \RETURN true
    \ELSE
        \RETURN false
    \ENDIF


\end{algorithmic}
%\caption{Algoritmo para reconocer si existe o no el error 5}
\label{error5}
\end{algorithm}
\figura{Algoritmo para reconocer si existe o no el error 5}

Este algoritmo retorna true si existe el error 5 o retorna false en caso
contrario.

La lista de dimensiones se obtiene gracias a la función ``listar\_dimensiones''
la cual tiene el siguiente código.

\newpage
\begin{minted}{prolog}
    listar_dimensiones(L) :- findall(D, dimension(D), L).
\end{minted}
\figura{Código de la implementación listar\_dimensiones}{}

Este código encuentra a todos los valores que tiene ``dimension(D)'' y lo
devuelve como la lista ``L''. Luego se puede aplicar el algoritmo ya visto para
ver si existe el error 5 en el archivo dado por la empresa.



\capitulo{Conclusiones}
% Indicar si se cumplieron los objetivos propuestos, recapitulando acerca de cóco
% alcanzaron estos. Descripcion de los resultados obtenidos y el impacto de los
% resultados obtenidos

Durante el desarrollo de este laboratorio se pudo apreciar el cumplimiento de
los diferentes objetivos que se propusieron, unos de estos y el principal, es el
entender de mejor forma o más bien, poder plasmar el concepto de lógica, en este
caso de Primer Orden, vista desde el ámbito teórico en clase en una
implementación que fuese útil para un problema del mundo real. Esto nos ayudó a
comprender mejor el concepto de base de conocimiento, entendiendo que es una
forma de modelar el pensamiento humano, en cuanto a la deducción, desde un
conocimiento previo, concluir algún hecho (consecuencia lógica). Además
se pudo evidenciar que este concepto se debe tratar con mucho cuidado, ya que
una base de conocimiento no siempre puede poseer la información completamente
correcta (inconsistencia), lo que implica que la deducción pueda ser errónea.
También junto con esto se pudieron lograr los otros objetivos más relacionados
con la implementación del programa, se pudo realizar el programa
que recorriera la bodega según la información dada, generando una respuesta de
'YES' o de 'NO' en los casos de que se pueda llegar a la posición (n, n) desde
la posición (0, 0) en una bodega o que no se pueda cruzar, respectivamente. Por
otra parte, también se logró la verificación de errores en la base de conocimiento
(información entregada por la empresa) y dar el informe de aquello, este último
generado en un archivo con la especificación del error ocurrió en caso de que
exista. Todo esto implementado en el lenguaje de programación Prolog, el cual
permitió también abordar otro estilo de programación como lo es el paradigma
lógico, el cual se pudo apreciar como una programación que modela el
razonamiento humano, ya que la forma de dar soluciones a algunos problemas, es
plasmar algo parecido a lo que se iba pensando, a diferencia de por ejemplo
programación orientada a objetos que el enfoque es más centrado al modelamiento
del mundo real y a simular ese mundo.

Los resultados finales fueron los esperados. Se pudo comprobar de varias maneras
que la implementación funcionaba, ya sea en el caso de recorrer una bodega
para entregar una respuesta de si se puede o no cruzar, como también verificar
los errores de la información y que el programa en ese caso no se ejecutara y
entregara el informe correspondiente. Además el uso de pruebas unitarias o
``unit testing'' ayudó a encontrar errores causados por cambios en el código sin
tener que comprobar que las funciones seguían funcionando como se esperaba a
mano.

Finalmente el trabajo se realizó en los plazos dados (que en si es un objetivo)
y cumpliendo con los requisitos plateados en el enunciado.









\bibliografiasincita


\end{document}
